# 综合题

## 三

### （48）

这题的微元构造很简单，关键是第二问的$\int_0^1 y \arctan y dy$的做法这里是将y移入到后面的微元中，然后使用分部积分

# 拓展题

### （1）

这一题首先依葫芦画瓢求出`f(x)`的表达式子，然后按照微元分析法求出旋转体的体积

注意这一题跟（35）题很像，这里的微元选取是选择一个圆筒微元，连续两次分部积分就可以求得结果了

### （2）

**第一问**

仍然是微元分析法，这里的微元的选取很简单

但是注意这里的x不用考虑正负，在物理意义上统一用的是正值

这一题的难点在于$\cos(\arcsin y)$的处理，这里还是用**三角图形法**来处理$x = \sin t$换元后x怎么表示t的问题

由于$\sin(\arcsin y) = y$，这里令$\arcsin y = \theta$，根据$\sin \theta = y$从而求得$\cos \theta$

**第二问**

这里抽出液体的速度是一个定值，即0.16，因此$\frac{dV}{dt} = 0.16$

而我们要求的是$\frac{dy}{dt}|_{y = 0}$的值，所以就得想办法凑出$\frac{dy}{dt}$，很显然得使用**乘除恒等变换**：
$$
\frac{dV}{dt}= \frac{dV}{dy}*\frac{dy}{dt} = 0.16
$$
而$\frac{dV}{dy}$在第一问可以解决，因此直接代入y = 0就可以得到结果了

**第三问**

第三问是一个典型的微元分析法，能够得到前两问第三问也比较简单

### （3）

首先读题，题目中的两个端点`f(a) = f(b) = 0`这就暗示需要使用罗尔定理了

然后有二阶导`f''(x) < 0`这就说明需要使用taylor展开，以及这里是一个凸函数，需要使用凸函数的一些性质

**然后先看不等式左边`0 < f(x)`**

由于是凸函数，所以其实可以直接按照图形，根据单调性来说明，不过这里也可以用反证法来证明

假设存在一个c有`f(c) = 0`，这里直接使用两次罗尔定理来反证，就跟函数的n阶导不等于零，则函数最多有n个不同的零点的证法一样

假设存在一个c 有`f(c) < 0`，这里同样使用三次拉格朗日中值定理，用反证法证出`f’‘(x) < 0`，得到矛盾

**然后看不等式右边**

$f(x) < \frac{2}{b - a}\int^b_af(x)dx$，显然只要证明$f(x)_{max} <\frac{2}{b - a}\int^b_af(x)dx$就行，假设$f(x_0) = f(x)_{max}$

第一种方法是画图，通过变换可以得到三角形的面积确实是小于整个函数包围的面积的

第二种方法，显然是使用泰勒公式，这种告诉了二阶导的证明题，一般都可以使用泰勒来证明，**对于泰勒展开其实有两种方式**

**（1）在x0处，即信息最丰富的地方进行泰勒展开：**
$$
f(x) = f(x_0) + f'(x_0) (x - x_0) + \frac{1}{2}f''(\eta)(x - x_0)^2
$$
这种展开的意义是用x0处的一个固定的多项式来代表整个函数上的值

**（2）在x处展开，得到代表函数值的多个多项式，然后函数值是f(x0)**
$$
f(x_0) = f(x) + f'(x) (x_0 - x) + \frac{1}{2}f''(\eta)(x_0 - x)^2
$$
这种展开方式的意义是在f(x)的不同位置处展开的多项式都可以代表f(x)的函数值，这里代入x0就是不同位置处展开的多项式代表的f(x0)，上式中x, $\eta$都是变化的

这种展开方式一般就用于带积分符号的不等式证明中，在解题中使用分部积分，这是一个很强的暗示信息

这道题目中我们按照这种方式展开，然后使用一次分部积分就得到结果了

### （4）

#### （I）

第一问比较好做，直接在等式的第二项中使用两个分部积分即可

#### （II）

**法一：**

按照第一问代入，然后利用积分的绝对值不等式：
$$
|\int f(x) dx| \le \int |f(x)| dx
$$
然后将`f’‘(x)`进行放缩即可

**法二：**

不使用第一问的结论，按照Taylor展开来做

题目中说了二阶导连续，那就有很强的暗示泰勒的意味，这里需要注意两个技巧：

（1）将式子转换为积分式，类似于下面这种，自变量的差乘一个常数，可以写成积分式：
$$
(b - a) (f(a) + f(b)) = \int_a^b [f(a) + f(b)]
$$


（2）对x处进行泰勒展开，跟上一题类似，这里不再多说

接着想办法构造式子放缩，但是后面的处理还是很难想

### （5）

这题很难，首先，我们需要将左边式子中配成形式一致，右边看似是积分的定义，但是外面还有一个n，所以右边不能凑成积分，而应该考虑将左边的积分变成和式：
$$
\int_0^1 f(x)dx = \int_{0}^{\frac{1}{n}}f(x)dx + \int_{\frac{1}{n}}^{\frac{2}{n}}f(x)dx + ...\int_{\frac{n - 1}{n}}^{\frac{n}{n} = 1}f(x)dx = \sum_{k = 1}^{n} \int_{\frac{k - 1}{n}}^{\frac{k }{n}}f(x)dx
$$
所以原式可以化为：
$$
\lim_{n \to \infin} n[\sum_{k = 1}^{n} \int_{\frac{k-1}{n}}^{\frac{k }{n}}f(x)dx - \frac{1}{n} \sum_{k = 1}^{n}f(\frac{k}{n})] = \lim_{n \to \infin}\sum_{k = 1}^{n} n[\int_{\frac{k-1}{n}}^{\frac{k }{n}}f(x)dx - \frac{1}{n}f(\frac{k}{n})]
$$
然后再想办法将中括号中的式子化成形式一致，由于$\frac{1}{n}, \frac{k}{n}$都是常数，所以可以化成积分式：
$$
\lim_{n \to \infin}n\sum_{k = 1}^{n} [\int_{\frac{k-1}{n}}^{\frac{k }{n}}f(x)dx - \frac{1}{n}f(\frac{k}{n})] = \lim_{n \to \infin}n\sum_{k = 1}^{n} [\int_{\frac{k -1}{n}}^{\frac{k }{n}}f(x)dx - \int_{\frac{k-1}{n}}^{\frac{k }{n}}f(\frac{k}{n})dx] =  \lim_{n \to \infin}n\sum_{k = 1}^{n} \int_{\frac{k-1}{n}}^{\frac{k }{n}}[f(x) - f(\frac{k}{n})]dx
$$
这里对$f(x) - f(\frac{k}{n})$使用拉格朗日中值定理有：
$$
\lim_{n \to \infin}n\sum_{k = 1}^{n} \int_{\frac{k-1}{n}}^{\frac{k }{n}}[f(x) - f(\frac{k}{n})]dx = \lim_{n \to \infin}n\sum_{k = 1}^{n} \int_{\frac{k-1}{n}}^{\frac{k }{n}}[(x - \frac{k}{n}) f'(\eta)]dx
$$
上式中的$\eta$是关于k的函数，位于$x$和$\frac{k}{n}$之间

然后由第一积分中值定理（广义积分中值定理）：

> f(x)和g(x)在[a, b]上连续，且g(x)不变号，则存在$\xi$在[a, b]中有：$\int_a^bf(x)g(x)dx = f(\xi)\int_a^bg(x)dx$

在这里$(x - \frac{k}{n})$是不变号的，所以存在一个$\xi$属于 $[\frac{k}{n}, \frac{k + 1}{n}]$有：
$$
\lim_{n \to \infin}n\sum_{k = 1}^{n}f'(\xi) \int_{\frac{k-1}{n}}^{\frac{k }{n}}[(x - \frac{k}{n}) ]dx
$$
将积分算出来得到：
$$
\lim_{n \to \infin}n\sum_{k = 1}^{n}f'(\xi) \int_{\frac{k - 1}{n}}^{\frac{k }{n}}[(x - \frac{k}{n}) ]dx = \lim_{n \to \infin}\sum_{k = 1}^{n}f'(\xi) (-\frac{1}{2n})
$$
上式中的后面其实就是积分的定义，在区间[0, 1]中有：
$$
-\frac{1}{2}\int_0^1f'(x)dx = -\frac{1}{2}
$$
故证之

这题主要有以下几点：

（1）化为形式一致，将积分化为和式，不过这里不是按定义来化成和式，跟上面有一题很像

（2）拉格朗日中值定理和第一积分中值定理的使用

（3）积分的定义的使用
